\documentclass[12pt]{article}

% -------------------------------------------------
% Paquetes básicos
% -------------------------------------------------
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage{color}

\geometry{margin=1in}
\onehalfspacing

% -------------------------------------------------
% Documento
% -------------------------------------------------
\begin{document}

% -------------------------------------------------
\section*{Avance de actividad: Redacción de un artículo científico sobre estimación del oleaje y deriva de Stokes con radar HF}

De acuerdo con el cronograma del proyecto posdoctoral, esta actividad comenzó el 1 de diciembre de 2025. Como producto parcial, desarrollé la estructura inicial de un manuscrito científico que se someterá a una revista internacional arbitrada.

El manuscrito contempla el planteamiento del problema, el marco teórico, la metodología propuesta y la organización general de las secciones del artículo, estableciendo el enfoque y los objetivos científicos del trabajo.

Como evidencia del avance de esta actividad, presento como entregable la carátula del manuscrito, la cual incluye:

\begin{itemize}
    \item El título provisional del artículo.
    \item La lista de autores y sus afiliaciones institucionales.
    \item Un resumen preliminar del estudio.
    \item Las palabras clave.
    \item La sección de introducción.
\end{itemize}

El manuscrito se tiene contemplado someter durante el primer semestre de 2026, conforme a los tiempos establecidos del proyecto.

\end{document}
